\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}


\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$17 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	\begin{align*}
E(X) &= -5 \times 0,71 + 0 \times 0,03 + 10 \times 0,01 + 20 \times 0,05 + 50 \times 0,2\\
& = -3,55 + 0,1 + 1 + 10\\
& = 7,55.
	\end{align*}
	
	\subsection*{Question 2}
	
	Si \(C\) est le cercle, on a :
	\[
	M(x ; y) \in C \Leftrightarrow AM^2 = 9^2 \Leftrightarrow (x - (-2))^2 + (y - 4)^2 = 81 \Leftrightarrow (x + 2)^2 + (y - 4)^2 = 81.
	\]
	
	\subsection*{Question 3}
	
	La parabole est tournée vers le bas, donc \(a < 0\). \(f(0) = c > 0\).\\
	 Le trinôme a deux racines, donc \(\Delta > 0\).
	
	\subsection*{Question 4}
	
	Réponse : algorithme d.
	
	\subsection*{Question 5}
	
	La suite \((u_n)\) définie par \(u_0 = -2\) et \(u_{n+1} = 2u_n - 5\) est :
	\[
	u_0 = -2, \quad u_1 = -9, \quad u_2 = -23.
	\]
	
$u_1 - u_0 = -7 \quad \text{et} \quad u_2 - u_1 = -14$:\\
la différence de deux termes consécutifs n'est pas constante : ce n'est pas une suite arithmétique.
	
	
$\dfrac{u_1}{u_0} = \dfrac{-9}{-2} = 4,5 $ et  $\dfrac{u_2}{u_1} = \dfrac{-23}{-9} \approx 2,56$ :\\  le quotient de deux termes consécutifs n'est pas constant : ce n'est pas une suite géométrique.	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	On considère la fonction \(f\) définie sur \(\left] -1 ; +\infty \right[\) par :
	\[
	f(x) = \dfrac{x^2 + 1}{x + 1}.
	\]
	
	\subsection*{1.}
	
	Puisque \(x > -1\), alors \(x + 1 > 0\), \(f\) est donc une fonction quotient dérivable sur \(\left] -1 ; +\infty \right[\) et :
	\[
	f'(x) = \dfrac{2x(x + 1) - 1(x^2 + 1)}{(x + 1)^2} = \dfrac{2x^2 + 2x - x^2 - 1}{(x + 1)^2} = \dfrac{x^2 + 2x - 1}{(x + 1)^2}.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	Comme, quel que soit le réel \(x \in \left] -1 ; +\infty \right[\), \((x + 1)^2 > 0\), le signe de \(f'(x)\) est celui du numérateur, le trinôme \(x^2 + 2x - 1\).
	
	Pour celui-ci \(\Delta = 4 + 4 = 4 \times 2 = (2\sqrt{2})^2\).\\ Le trinôme a donc deux racines :
	\[
	x_1 = \dfrac{-2 + 2\sqrt{2}}{2} = -1 + \sqrt{2}, \quad x_2 = \dfrac{-2 - 2\sqrt{2}}{2} = -1 - \sqrt{2}.
	\]
	
	On sait que le trinôme et donc la dérivée sont positifs, sauf sur l'intervalle \(\left] -1 - \sqrt{2} ; -1 + \sqrt{2} \right[\).
	
	Comme \(-1 - \sqrt{2} \approx -2,414\), la dérivée est négative sur \(\left] -1 ; -1 + \sqrt{2} \right[\) et positive sur \(\left] -1 + \sqrt{2} ; +\infty \right[\).
	
	La fonction est donc décroissante sur \(\left] -1 ; -1 + \sqrt{2} \right[\) et croissante sur \(\left] -1 + \sqrt{2} ; +\infty \right[\).
	
	\subsection*{3.}
	
	On sait que l'équation réduite de la tangente est : \(y - f(0) = f'(0)(x - 0)\).
	
	Avec \(f(0) = 1\) et \(f'(0) = -1\), on obtient :
	\[
	M(x ; y) \in Y \Leftrightarrow y - 1 = -x \Leftrightarrow y = -x + 1.
	\]
	
	\subsection*{4.}
	
	On étudie la fonction différence entre la fonction \(f\) et la fonction \(g\) telle que \(g(x) = x\), soit :
	\[
	d(x) = \dfrac{x^2 + 1}{x + 1} - x = \dfrac{x^2 + 1 - x(x + 1)}{x + 1} = \dfrac{x^2 + 1 - x^2 - x}{x + 1} = \dfrac{-x + 1}{x + 1}.
	\]
	
	Or le signe de ce quotient est le même que le signe du produit \((-x + 1)(x + 1)\).
	
	On sait que ce trinôme est négatif sauf entre ses racines \(-1\) et 1 où il est positif.
	
	Donc sur \(\left] -1 ; 1 \right[\), \(d(x) > 0\) : la courbe est au-dessus de la droite d'équation \(y = x\).
	
	Sur \(\left] 1 ; +\infty \right[\), \(d(x) < 0\) : la courbe est en dessous de la droite.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	On peut dresser un arbre pondéré :
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=2.5cm},
		level 2/.style={level distance=3cm,
			sibling distance=1.5cm}
		]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$A$}
			child {node {$V$}
				edge from parent node[above] {$0,3$}
			}
			child {node {$\overline V$}
				edge from parent node[below] {$0,7$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,8$}
		}
		child {node {$B$}
			child {node {$V$}
				edge from parent node[above] {$0,25$}
			}
			child {node {$\overline V$}
				edge from parent node[below] {$0,75$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,2$}
		}
	
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}


	
	\subsection*{1.}
	
	\(P_B(V) = 0,75\) signifie que la probabilité de perdre contre le monstre B est égale à 0,75.
	
	\subsection*{2.}
	
	On a \(P(B \cap V) = P(B) \times P_B(V) = 0,2 \times 0,25 = 0,05 = \dfrac{1}{20}\).
	
	\subsection*{3.}
	
	On a de même : \(P(A \cap V) = P(A) \times P_A(V) = 0,8 \times 0,3 = 0,24 = \dfrac{24}{100}\).
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(V) = P(A \cap V) + P(B \cap V) = 0,24 + 0,05 = 0,29.
	\]
	
	\subsection*{4.}
	
	Il faut trouver \(P_V(B)\) :
	\[
	P_V(B) = \dfrac{P(V \cap B)}{P(V)} = \dfrac{P(B \cap V)}{P(V)} = \dfrac{0,05}{0,29} = \dfrac{5}{29} \approx 0,172.
	\]
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	\subsection*{1.}
	
	On a
	\[
	\overrightarrow{OM} \left( \begin{array}{c} 3 \\ -2 \end{array} \right) \quad \text{et} \quad \overrightarrow{DC} \left( \begin{array}{c} 2 \\ 3 \end{array} \right), \quad donc \quad \overrightarrow{OM} \cdot \overrightarrow{DC} = 6 - 6 = 0.
	\]
	
	Les vecteurs sont orthogonaux, donc les droites \((OM)\) et \((DC)\) sont perpendiculaires (autrement dit : dans le triangle \(CDM\), \((MH)\) est la hauteur issue de \(M\).
	
	\subsection*{2.}
	
	On a
$\overrightarrow{CD} \left( \begin{array}{c} -2 \\ -3 \end{array} \right)$ et  $\overrightarrow{CM} \left( \begin{array}{c} 3 \\ -5 \end{array} \right)$,  d'où  $\overrightarrow{CD} \cdot \overrightarrow{CM} = -6 + 15 = 9$.
	
	
	\subsection*{3.}
	
	On sait que
	\[
	\overrightarrow{CD} \cdot \overrightarrow{CM} = \overrightarrow{CD} \cdot \overrightarrow{CH} = CD \times CH.
	\]
	
	Or dans le triangle $OCD$ rectangle en \(O\):\\
	 \(CD^2 = OD^2 + OC^2 = 2^2 + 3^2 = 4 + 9 = 13\),\\ d'où \(CD = \sqrt{13}\).
	
	On a donc
	\[
	\overrightarrow{CD} \cdot \overrightarrow{CM} = 9 = CD \times CH = \sqrt{13} \times CH.
	\]
	
	Donc \(CH = \dfrac{9}{\sqrt{13}} \approx 2,496\).
	
\end{document}
